\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{color}

\title{Simulazioni path-integral Monte Carlo in meccanica quantistica}
\author{Candidato: \textsc{Marco Venuti}\\ Relatore: \textsc{Claudio Bonati}}
\date{\textsc{Università di Pisa, Dipartimento di Fisica\\ Anno Accademico 2019-2020}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

Il \emph{path-integral Monte Carlo} (PIMC) è una tecnica numerica che consente di calcolare valori attesi quantistici di osservabili relative a un dato sistema fisico. In questa sede il PIMC è stato applicato a semplici sistemi quantistici unidimensionali, studiabili anche con tecniche meno sofisticate; tuttavia questo approccio è motivato dal fatto che è utilizzabile in altri contesti dove non sono presenti tecniche altrettanto semplici. \\

Quella del path-integral è una formulazione della meccanica quantistica che coinvolge direttamente la lagrangiana del sistema;
in particolare, il propagatore (l'elemento di matrice dell'evolutore temporale tra autostati della posizione), si può scrivere come integrale sullo spazio delle traiettorie (anche quelle che non sono soluzione del moto classico) di un'esponenziale che coinvolge l'azione della traiettoria stessa.

L'aspetto interessante, che sottende al PIMC, è che esiste un legame tra questo formalismo e la meccanica statistica del sistema. Infatti, la traccia del menzionato evolutore temporale, calcolata a tempo immaginario, è esattamente la funzione di partizione quantistica del sistema; in questo modo, la funzione di partizione stessa, e la media statistica delle osservabili di interesse, possono essere espresse come integrali funzionali.
Inoltre, nel limite di bassa temperatura la media sull'ensemble statistico si riduce alla media sul fondamentale, che a temperatura nulla è infatti l'unico stato accessibile dal sistema.

Lo scopo del PIMC è quindi di dare una stima numerica dei valori attesi quantistici delle osservabili calcolando suddetti integrali, avendo opportunamente discretizzato le traiettorie.
Questi integrali assumono la forma della media sulle traiettorie, pesate con una certa distribuzione, di un funzionale corrispondente all'osservabile di cui si cerca il valore atteso.
Tramite l'algoritmo Metropolis è possibile campionare le traiettorie (discretizzate nel tempo) secondo questa distribuzione; mediando le osservabili calcolate sulle traiettorie estratte si ottiene quindi una stima del valore atteso cercato.

Dato che il campionamento è intrinsecamente soggetto a fluttuazioni statistiche, è necessario dare una stima dell'errore sulle medie applicando l'analisi degli errori tenendo conto che le ``misure'' sono solitamente correlate tra di loro. \\

Si sono effettuate alcune simulazioni (implementate in \texttt{C}) prendendo come sistema di test l'oscillatore armonico unidimensionale (ma il funzionamento è analogo per potenziali arbitrari).
Si sono in particolare calcolate le seguenti osservabili:
\begin{itemize}
\item energia dello stato fondamentale, ottenibile ad esempio tramite il teorema del viriale;
\item gap dei primi due stati eccitati con il fondamentale, ricavabili dai correlatori temporali delle traiettorie;
\item modulo quadro della funzione d'onda del fondamentale, calcolata come valore atteso di una ``delta di Dirac''.
\end{itemize}

\end{document}
